\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Design de Veículos}$\quad$(195316)}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
1-Introdução ao Curso; 
 \\
2-Técnicas de desenho e ilustração- Sketches manuais e digitais;
 \\
3-História do Design Automotivo-Evolução Tecnológica, Economia e Sociedade;
 \\
4- Ergonomia do Produto-Introdução à Ergonomia/Projeto de "Hard Points" e função dos sistemas/Conforto e Segurança;
 \\
5- Design de Interiores-Relação com o usuário final/Materiais (Color \& Trim)/Tendências de Mercado;
 \\
6- Mock-Up Eletrônico-Modelagem de um produto/Integração de sistemas/Apresentação final de produto;
 \\
7-Laboratório da Forma.
 \\
\textbf{Programa} \\
1. Introdução ao Curso
 \\

 \\
2. Técnicas de desenho e ilustração
 \\
2.1. Sketches manuais e digitais
 \\

 \\
3. História do Design Automotivo
 \\
3.1. Evolução Tecnológica, Economia e Sociedade
 \\

 \\
4. Ergonomia do Produto
 \\
4.1. Introdução à Ergonomia
 \\
4.2. Projeto de "Hard Points" e função dos sistemas
 \\
4.3. Conforto e Segurança
 \\

 \\
5. Design de Interiores
 \\
5.1. Relação com o usuário final
 \\
5.2. Materiais (Color \& Trim)
 \\
5.3. Tendências de Mercado
 \\

 \\
6. Mock-Up Eletrônico
 \\
6.1. Modelagem de um produto
 \\
6.2. Integração de sistemas
 \\
6.3. Apresentação final de produto
 \\

 \\
7. Laboratório da Forma
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
RESTON, R. Do Sketch ao Concept - O Básico do Design Automotivo , Editora: Underground Brasil, 1° Edição, 2008, ISBN: 978-85-61510-00-8;
 \\
MACEY, S., WARDLE, G., H-Point: The Fundamentals of Car Design \& Packaging, Editora: Design Studio Press 1º Edição, 2009, ISBN-10: 1933492376, ISBN-13: 978-1933492377;
 \\
(EBRARY) Tovey, M. Design for transport: user-centred approach to vehicle design and travel, editora Ashgate Publishing Ltd, 2012
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
(EBRARY) Salvendy, G. Handbook of human factors and ergonomics (4th edition), editora John \& Wiley, 2012.
 \\
LARICA, N.J., Design de transportes: Arte em função da mobilidade, Editora: 2AB, 2006, ISBN: 8586695289
 \\
LEWIN, T. How To: Design Cars Like a Pro - A Comprehensive Guide to Car Design from the Top Professionals, Editora: Motorbooks International, 2003, ISBN: 0760316414;
 \\
CASTILHO, M. ABC do Rendering Automotivo, Editora Infolio, 2006, ISBN: 8598450049;
 \\
BELL, J. , Concept Car Design - Driving the Dream, EditoraRotovision, 2003, ISBN: 2880465648.
 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Desenho Industrial Assistido por Computador
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

